地產商撐發展匪軍軍事用地建屋 指有收回先例

為期五個月的土地大辯論公眾諮詢下月底結束，其中一個短中期選項是利用私人新界農地儲備。香港大學今午舉行公開論壇，邀請學者、私人發展商、測量師等，探討釋放現時新界土地的發展潛力。港大科斯產權研究中心提出「土地區劃整理」及「土地債券」的方案，盼釋放、加快發展及流轉新界私人土地。

目前全港約有4,000多公頃新界土地的發展潛力未被釋放，且業權過於分散。其中「土地區劃整理」方案的概念是化零為整，將新界零散、分散的土地業權整合，私人土地業權人可主動向政府提交土地，政府預留一定比例的土地作公共設施的規劃後，可用作私人房屋發展。
而業權人需要上繳一定比例的「發展商責任土地」，可在原區獲批已重新規劃的土地作為交換，但新發展必須符合審批機制及補足地價才可開展。

另一方案是由政府向土地業權人發行「土地債券」，以提供誘因收回合適的新界私人土地，債券持有人日後可用債券競投土地，以換取面積相若的政府新土地，競投的土地可不限於新界重新規劃的土地，亦可是將來填海回來的土地。除了以債券投地外，持有人亦可在市場自由轉讓。

港大房地產及建設系副系主任蔡鴻達以新界西北一幅約20萬公頃的土地作例子，該幅土地政府用地佔約10.3萬公頃，其餘分散的私人土地業權約8.7公頃。若實行「土地區劃整理」方案，即整合有關分散私人土地，業權人上繳3至5成「發展商責任土地」，推算可興建1,860至3,000個公營房屋單位。

另一名出席論壇的華懋集團行政總裁蔡宏興表示，華懋在新界無農地，但他認同港大提出的兩個方案，認為可釋放在新界荒廢的農地。他又稱，全港約有2,700公頃軍事用地，認為若本港土地供應不足，軍事用地也可考慮。他指過去也有先例收回軍事用地發展，涉及約139公頃用地，包括淺水灣萊敦閣軍人宿舍、山頂柯士甸山大樓、掃桿埔軍人運動場及粉嶺皇后山軍營等。

論壇上也有學者指，本港鄰近國家及地區，如日本，韓國及台灣也有實施相關的政策，認為由政府先提供誘因給土地持有人釋放土地，先收回土地後才作規劃，可繞過以往強收土地所面對反對聲音及法律挑戰。

宜家有高鐵俾解放軍48分鐘從廣州直通香港
石崗機場已經完成咗歷史任務，係時候考慮遷拆 釋放返大量土地俾香港再搞多個啟德發展區同埋解除錦田一帶發展高度限制

支持

地產佬惡定解放軍惡

發展操炮區

原來班經紀係街頭打MMA係軍事訓練黎

好問題
暫時應該係地產佬惡啲

地產佬都係商家佬,而本so-called基本法你可以看待成支共管治香港嘅威權來源
陳浩天話要美國審視香港關係法,變相阻住商家佬搵食
邱騰華已經衝出嚟屌,你就知阻住香港人搵食,啲奴才可以連主人都唔認

另外其實上面啲狗官都要靠香港嚟洗黑錢同匯走啲人仔
最撚富貴嗰堆嘅就去買地買樓,冇咁富貴嘅,早排旺角狗鐵站成日有班黑衣人不斷輪姦啲atm你就知咩事